【即時頭條】美國牛肉重返中國市場 受中國消費者冷遇

在北京石景山區的山姆會員商店(Sam’s Club)，上架的冷鮮牛肉主要是經過分割的澳洲牛肉，包括有大理石紋的肉眼牛排和肥嫩的切塊牛尾，許多顧客都不知道這裡還有少量包裝好的美國牛肉出售。

「我沒有注意到這裡有美國牛肉，」薛輝說，他正在選購每週烹飪的牛排。即使他發現了這些牛肉，可能也不會放進自己的購物車。作為特朗普政府支援的貿易協議的一部份，美國牛肉在時隔14年後重返中國市場，不過現在只供應適合炒菜的牛肉片，而不是適合在鑄鐵平底鍋裡煎制的大塊牛肉。

店內另一位顧客維利卡 (Viveca Zhang)也沒有選擇美國牛肉。她說，「我想嘗試買些美國牛肉，可是這裡只有幾種產品供選擇。」

他們有所保留的態度，凸顯了美國牛肉重新進入全球第二大牛肉消費國的阻礙，此前在2003年，出於對瘋牛病疫情的擔憂，美國牛肉被禁止進入中國市場。雖然特朗普政府對美國牛肉重返中國進行了大力宣傳，承諾成船的牛肉將逐漸抵達中國海岸，可是生產商也許需要經歷漫長艱難的過程，才能再次打入中國市場。這是因為在美國人被拒之門外的時候，澳洲和巴西等國的競爭對手已經紛紛搶灘中國市場，在進口牛肉銷售上佔據主導地位。

荷蘭合作銀行(Rabobank International)分析師潘晨軍提到美國牛肉時說，「牛肉進口將逐漸增長，但是我認為，由於供應有限，美國牛肉還不至於影響中國的牛肉市場。」

作為全世界最大的豬肉生產國和消費國，中國的牛肉需求也隨著居民收入增長而攀升，促使人們購買各式各樣的新食品。據美國農業部的資料顯示，2017年中國牛肉進口量預計將上升到95萬噸，遠遠高於2003年的2.6萬噸。

荷蘭合作銀行的潘晨軍指出，目前進入中國市場的美國牛肉供應量相對較小，是因為「美國出產的牛肉與澳洲和巴西等國的牛肉不同，這些國家沒有使用中國政府禁止的一些飼料添加劑。」

這種觀點和美國官員和業界代表的態度形成鮮明對比，在6月30日北京舉行的美國牛肉重返中國市場慶祝儀式上，他們表現得極為樂觀。
「牛肉在中國是件大事，我敢肯定，中國人只要品嚐到美國牛肉，他們就會想吃更多，」美國農業部長珀杜(Sonny Perdue)在北京推廣這項雙邊協議時說，「這些進入中國的產品安全、健康，而且非常美味。」

美國總統特朗普上個月甚至轉發了一篇報道，以表達他的熱切期待：「在14年以後，美國牛肉進入中國市場。貿易協議為農業帶來令人激動的機會。」

2003年12月，在華盛頓州一頭奶牛被發現感染了瘋牛病後，中國下令禁止進口美國牛肉。根據美國農業部的說法，這頭患有瘋牛病的奶牛是從加拿大進口的。
美中貿易全國委員會(U.S.-China Business Council)中國區事物副會長彭捷寧(Jake Parker)表示，近期內不會有「大量」的美國牛肉進入中國市場。他說，美國產品依然面臨中國政府嚴格的法律法規，有資格進入中國的牛肉價位可能面向高級市場。

「由於出口要求，目前供應量有限，」美國肉類巨頭泰森食品公司(Tyson Foods Inc.)的發言人卡洛琳 (Caroline Ahn)在一封電子郵件中說，「對於我們的業務以及為我們供應產品的獨立牛肉生產商來說，中國市場需求增長是個好訊息。」

中國國有食品巨頭中糧集團(Cofco Corp.)旗下線上零售平臺我買網的生鮮商品部經理蔡志峰表示，在美國每週屠宰加工的60萬頭牛當中，只有大約1600頭符閤中國的進口標準。中糧集團是首家將美國牛肉進口到中國的企業。

中糧我買網公共關係經理袁雲說，中糧集團進口的首批美國牛肉有一部份在我買網上銷售，上架兩天內銷售一空，但是沒有透露具體的銷量。在該網站目前出售的50多種進口牛肉產品中，只有不到5種產品來自美國。

6月底，沃爾瑪公司經營的山姆會員商店在中國市場銷售了第一批美國牛肉。然而，沃爾瑪中國發言人李玲(Wendy Li)在電子郵件中表示，這家零售巨頭並沒有打算立即在商品售價較低的沃爾瑪超市出售美國牛肉。

中國的進口牛肉市場分為冷鮮和冷凍牛肉兩類產品。中國海關資料顯示，巴西、烏拉圭和澳洲在價位較低的冷凍牛肉市場佔據超過一半的份額。資料顯示，在高檔冷鮮牛肉市場上，美國牛肉最大的競爭對手來自澳洲，去年中國從澳洲進口了6833噸的冷鮮牛肉。包括冷凍牛肉在內，從澳洲出口到中國的牛肉量多達11.0758萬噸。

中國海關資料顯示，2017年6月，中國從美國進口的冷鮮和冷凍牛肉總共為11.1噸，相比之下，中國從澳洲進口的牛肉量總計多達9502噸。
山姆會員商店的另一位顧客科琳 (Coleen Feng)也沒有購買上架的美國牛肉，她說自己已經「吃慣了」澳洲牛肉。撰文/彭博社
#沃爾瑪 #美國牛肉

睇嚟支那開始唔掂

支那靠美國進口 香港就靠支那進口

證明香港非支那地方